鄧健泓：我想食軟飯 石詠莉：佢絕對有資格

這條題，不只兩小口在耍花槍。

當你知道，為夫者曾經是當紅歌手，如今出碟無期，全職幫妻子賣人靚歌甜，與其俾人笑，不如自嘲咗先。

當你知道，為妻者曾經是性感組合Freeze成員，被謔稱「整容三嬌」之一，由對音樂一竅不通，搖身變為暢銷歌姬，歸功於藝術家型老公。漁家女直腸直肚，覺得餵食軟飯也啱數。

歸功可以變龜公。娛樂圈複雜，並非說不道德交易，但鄧健泓（Patrick）的確要帶石詠莉（Suki）去見老細，這位說你老婆咁靚，那位說你老婆得喎，其實幾尷尬，雖然名副其實只是見見老細。小明星恩愛也是錯，決定減少孖公仔亮相，今次可能最後一次。

市道艱難，老婆感激老公成全。外間人，繼續視老公為依賴老婆生活。鄧健泓說：「Suki現階段爆發力高我好多，我已經無乜嘢發生。心血寧願擺在太太上。」

兩夫妻，不互相依賴，誰可相依？

2017年12月拉埋天窗，尚算新婚。他們的日常生活，應該幾令人羨慕──兩個都不用返office hour，要開工的話，夫妻一齊去，收工一齊收，恨死隔籬；至於問題嘛，你也懂的……「一早被吵醒，先來抹狗尿，然後預備錄音室的安排，我又是她司機，照顧她起居飲食。」還未計應酬這專訪──看得出，鄧健泓是情緒寫在臉上的人。

「我今天還因小事惹怒他呢。」石詠莉邊𠱁老公，邊向筆者解釋：「即是他生活上打點我，工作上又打點我，變相冇得休息，好大壓力，做我男人好辛苦。」

日對夜對，少一份愛更難維繫。

夫妻檔並非貪得意，一半逼出來，一半進退維谷。鄧健泓說：「Suki的前經理人公司（蕭定一HMV）講明不會投資在音樂，我們想出唱片，惟有靠自己。但起初對外說有好幾個合作夥伴啦、有共同投資者啦，不能讓人覺得來來去去一對情侶。唔知點解，總之唔太好。」

包括影響fantasy，上位女歌手整天掛老公在口邊怎吸宅男fans？何況，這行充滿潛規則。「我做完舞台劇《杜老誌》，慶功宴，Suki唱歌，楊受成老闆話：『你太太唱得幾好喎。』你知英皇集團要細細個簽到大啦，但難得咁有力量的人都欣賞佢……」

石詠莉出唱片，毋寧說心願，或者說證明。照計，早在Freeze時代（2007至2010）載歌載舞，但不會有人當Freeze係歌手，騎呢到做埋整容公司代言人。Suki曾說，那時甚至不能否認無整容。「因為越強調，就等如越影響其他成員。」遂淪為樂壇笑柄。

「我家是水上人，養魚的。」難得她大方娓娓道來：「所以至今蒸魚都叻，但自己由細吃大，吃到厭。」筆者赴她婚宴，女家果然洋溢一片祥和簡樸。

可想而知，行性感並非伊人本質，誤落塵網中。「牛咁衝，我的底線低到冇，公司叫做乜就做乜，完全沒過濾。」

要洗底，矯枉不妨過正，於是由留學加拿大，唸美術、有音樂底子的鄧健泓做軍師，變身HiFi碟專業女聲，先翻唱舊歌，再出新歌，今晚則來到studio錄七、八十年代經典，奇招百出。

Patrick憶述：「我教她多聽外語歌。我research過，翻唱市場的聽眾純粹以歌取人，有熟識的旋律，才有空間去欣賞你。故此，Suki第一首《結他低泣時》MV只拍背脊，我們還找朋友例如孫耀威等，扮唔知地推介這位神秘女歌手，讓大家不受Freeze形象影響而先入為主。」苦心孤詣，咁都叫食軟飯的話，應該是一口苦飯。

這晚所見，石詠莉對唱法、用聲甚具主見，脫胎換骨，全賴有你。「終於知道原來有得自己揀。」她說：「話他靠女人，不如我靠男人。」

鄧健泓說：「之前我叫她歌女，現在叫她歌姬──不是哥基犬就得，她都要成長了。」

即將四十五歲，嬌妻卅二，的確像悉心栽種。

阿四

Patrick身份有點尷尬。這晚在佐敦studio，監製和錄音師另有其人，經理人公司是星娛樂。難怪被質疑他究竟做甚麼。「我像她的A & R （artist & repertoire），又像project director，也試過幫她take vocal，但怎說呢，兩夫妻，我話唔得，她卻覺得OK，寧願聽第三者客觀意見，何況我們的幕後班底是行內高手。

「人不同時候擔任不同角色，我接受了很多年。自資時代，由我孭着背囊逐間逐間唱片店HiFi店求人寄賣她的碟開始，我已經放低歌手身份。」

關於歌手身份，他的名曲《阿四》獲不少獎項，現在，他樂做太太的阿四。論收成，石詠莉獲得IFPI銷量大獎，但論實利，鄧健泓當紅的千禧之初遠不止此數。「我算末期了，樂壇好景時，賣五萬，靠邊站」。說得癌症似的，樂壇的確患上末期癌症，今非昔比，銷量獲獎者要維持也得胼手胝足。

「Suki現階段爆發力高我好多，她行緊往上，up & coming，我去到一個位置，已經冇乜嘢發生。心血，寧願擺在太太上。

「以體育比喻，我像過來人轉職教練，培訓太太當運動員。不過，我也希望可以繼續做運動，等機會，搵機會，甚麼演藝我都願意。我要養家、養太太，想她快快樂樂。」

他自己仍做單曲，出大碟則待隨緣。

「我心水好清，以我2002最紅，到2004回落，如果那時宣告暫別，到2019回歸樂壇，好型吖。某些行家真的咁做，市道唔就，重整吓，復出就變legend。

「但我有家庭負擔（供養母親及患病姊姊），手停口停，為生活要降低身價接job，便難返轉頭。

「做歌手的機會很寶貴，以前我好想，現在Suki有，我要令她安心enjoy。

「有次去卡拉OK，老闆薛生話佢：『你咁靚，但唱歌咁好聽？』似乎靚女應該唔識唱歌至啱，這要慢慢給人看實力。」

石詠莉說：「他所有以我為先，我想他有自己空間，我成日叫他放吓假，叫他唱返歌，他仲有火的。」

互數戀愛史

且慢偉大，鄧健泓的風流數簿未免太厚了，前度至少包括原子鏸、李施嬅、龔嘉欣，朵朵小花，月前還遭影到攜犬會舊愛，連他自己也說：「外父外母最驚我唔認真，我用咗好多年去證明給他們看，嫁個女畀我。

「我們最近聽一個《正視生活》講座，樣樣會成癮，錯的癮如毒癮、打機癮，但人人有被愛的癮，想俾人錫，真心去愛一個人，總不會錯。」

Sweet talk，石詠莉永遠帶點被騙feel，她的戀愛史又如何？

「我的過去幾多不堪，拍親拖，八成拖不開心。對，即係大概拍過十次拖左右。」Suki告訴筆者：「有人以為我工心計，靠男人上位。你識我，就知我蠢、反應慢，呃我都好遲先發現。我奉行事不過三，會給伴侶三次機會，超過我就走。咁算唔算太易信人？」

於是筆者懂了：鄧健泓對分手女友位位讚不絕口，這樣的男人夠風度，但相當有嫌疑；石詠莉對分手男友個個埋怨不堪，這樣的女人小家子氣，但老實。

這時，Suki忽然發現Patrick牙縫間有條菜，非要親手替他弄乾淨不可。「我是他老婆就有責任。」唉，在鏡頭前，拿他倆沒法子……

後記

趁石詠莉錄歌空檔，鄧健泓帶我到studio的pantry，開了抽氣扇「呼吸」。我留意告示板有幅漫畫，應該是有心的音樂人貼的，畫着：過百萬一台control panel、幾十萬一對喇叭、幾萬一支咪……最後US$1一首mp3，未計翻版。

鄧健泓嘆氣道：「根本搵唔到錢。」

我忽然醒起，Suki的前公司、Patrick的現公司HMV，豈非剛剛連本業唱片零售也全線結束？還有Hong Kong Records，IFPI銷量大獎又如何？請告知可以到哪裏買碟？

糾纏於誰黐誰金糠？倒不如先問，乜這行仲算金糠咩？鄧健泓口口聲聲希望老婆快樂、安心，並非隨口說說，是吃力不討好的。

鄧健泓以前紅，後來回落，有人覺得他媾女花王，有人覺得悉心栽培，我倒聯想犧牲，聯想清朝詩人龔自珍名句：落紅不是無情物，化作春泥更護花。

當紅歌手? 我衰咗咩昏迷咗幾年?

向前再飛來奮起

見財化屎

個男好似說左好多獲